讀《荒澤之魚》

讀《荒澤之魚》 - 林道群

名采論壇

陳寶珣最新小說《荒澤之魚》是一部寓言，它不只重寫了莊子《大宗師》那個小故事，作者更具野心在於塑造了多個香港大學（港大中大混合體）主人翁，呈現了北京這些年軟硬兼施臣服香港大學的雲霧詭譎和波濤暗湧。尤其值得一說的是，陳寶珣在這裏除了直接講述校園裏本土和大陸的衝突，還牽引出兩條歷史深層脈絡，一是五○年後流亡香港，背負着中華民族花果飄零文化血脈的唐牟及其新儒家兩代傳人；一是五七年大陸反右，在既是陽謀又是陰謀的政治運動中，被割掉尾巴，在知識分子思想改造中從此被迫挾起尾巴聽黨話的倖存者，他們托付給香港大學保存的歷史檔案，這些至今還來不及梳理血斑斑的歷史，反而成了新世代香港大學被黨改造的印證。陳寶珣書中的話，我真的曾聽到香港大學一位老教授說過：「風雨欲來，似曾相識，現在各家大學的黨組活動，比解放前準備接管的北京上海還活躍。」

這兩條其實說是歷史又是現實的脈絡，交匯集合在八十年代成長、留英回來的香港學人端、盈、祖身上，一如他們唸大學時所唱出來的「開了山闢了地，承擔着中華民族的光輝」，何其幸運哉！──如果沒有九七的話。

然而九七畢竟來了，他們一度致力的民主回歸，卻一去不復返了。唐牟及其傳人，固變得不合時宜（「不妥呀，怎麼都唱失聲了」），在全球化學術角逐中，香港學術變得命懸一線。是否歸併成為大陸黨指揮的學術一員，演化為學術政治明爭暗鬥，順我者昌。九十年代成長起來的香港學人，「之前我還以為，從前沒有的，難得遇上把它們好好做出來的時代，現實是，能保得住曾經有過的就很不錯了」。

「泉涸，魚相與處於陸，相呴以濕，相濡以沫，不如相忘於江湖。」評論家羅永生、羅貴祥和陳寶珣自己在他這部寓言書中，好像都故意不直接提及莊子這小故事，但書中「人鰭憊語」一章，陳寶珣還是婉轉的借魚化石之口，說出了「泉涸，魚相與處於陸」的寓意。

莊子寓意的現代詮釋就是書中三位主人翁端、盈、祖九十年代回港教學，見證香港翻天覆地變化的故事：大學校長卑躬屈膝把校監座椅拱手讓給了天朝大官、上任沒兩年的英籍校長突然提早辭任、校方讓警察入校園抓學生，警察巡邏車索性長期候命於校門口，堂堂大學學府竟把自己被捕的學生告上法庭。

陳寶珣改寫了大宗師，相忘於江湖，不如相濡以沫。端、盈、祖正如他的同代人陳寶珣一樣，即使輸掉一座城，也不願輸掉自己。書的最後，端用她柔韌的力量，把盈從空虛中拉了回來，如盈說的，「自己的力量，逐些使出來，毫不含糊的，應該是這樣吧。」